<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>神经可塑性 on DeathSprout</title>
    <link>https://deathsprout.gitee.io/tags/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/</link>
    <description>Recent content in 神经可塑性 on DeathSprout</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Jun 2021 20:54:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://deathsprout.gitee.io/tags/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>神经可塑性</title>
      <link>https://deathsprout.gitee.io/posts/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 20:54:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://deathsprout.gitee.io/posts/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/</guid>
      <description>摘要：本文是一篇浅谈神经可塑性的综述，将在三个层面上简要介绍神经可塑性， 并在其中穿插一些新的研究进展。文章有两个部分，第一部分在宏观层次简要介 绍了动物的认知可塑性和组织的功能可塑性。第二部分则结合介观表现和分子机 制，相对详细的阐述了突触可塑性，主要集中在LTP 现象和机制的分析，该部分 余下还有短时突触可塑性、稳态突触可塑性。
关键字：神经可塑性，认知可塑性，功能可塑性，突触可塑性，短时突触可塑性， LTP，稳态可塑性
神经科学领域，可变性或可修饰性被称为可塑性（Plasticity），可塑性是神经 系统的重要特性，很少用于生命科学的其他领域。神经可塑性的表现形式涉及多 个层次，也涉及多种多样的影响因素，可以说神经可塑性的内涵非常广泛，从宏 观上遵循特定模式形成的行为逻辑，到微观上分子作用导致的结构变化等等 [1]。简要的说，神经可塑性是包括了神经组合形式改变、神经活动方式变化、神经发 育演化、神经损伤修复等一系列体现了生物体神经系统的适应性的自然属性。
神经可塑性就物理尺度上可以分成三个层次，宏观层次、细胞层次（介观层 次）、分子层次（微观层次）。宏观层次上就影响对象还可以分成:涉及特定脑区， 影响个体生物信息加工和行为逻辑的认知可塑性;涉及非特定脑区，脑损伤后引 起功能重组的功能可塑性;以及功能重组过程中结构改变表现出的结构可塑性。 细胞层次上，神经可塑性的主要表现形式是突触可塑性，具体又可划分为突触传 递的可塑性（易化、压抑、PTP、长时程增强（Long-term potentiation（LTP））、 长时程抑制（Long-term depression（LTD）、PHP、突触缩放等等）和突触再可塑 性（描述可塑性的可塑性）。分子层次主要指神经可塑性的分子机制，大体包括 参与突触可塑性的蛋白分子和离子、形成神经可塑性的信号通路、控制神经系统 发育的遗传物质。
宏观水平上的神经可塑性 认知可塑性 对认知可塑性的概念向前追溯，甚至可以追溯到亚里士多德在《论灵魂》中 的蜡块说，随着科技的进步，人们也意识到神经是认知活动的主要载体，但在 Hebb 提出神经学习理论之前，这些认知更多的是没有理论框架的猜想和纯粹事 实[2]。Hebb 在他的书《行为的组织》中，提出现在称为赫布定律的假设:“当神 经元A 的轴突与神经元B 很近并重复持续的参与了对B 的兴奋时，这两个神经元 或其中一个便会发生某些生长过程或代谢变化，致使A使B兴奋的效能增强了。” [3] 在后来，有相当多的研究从分子和细胞层面证明了这一假设的正确性 [4]，Markram 在赫布理论的基础上，提出了“脉冲时间依赖可塑性（STDP）”的理论， 通过神经元激发的时间顺序来影响神经元之间的联系的强弱，即突触对时间信号 具有敏感性，时间仅在数十毫秒内，正相关的突触后放电会引起突触联系增强， 负相关则相反 [5] 。
根据赫布理论和后续的大量研究，对脑的记忆、知觉等功能的认识逐渐丰富。 就记忆形成方面来说，记忆是外界刺激对神经元集合作用的结果，以神经元集合 间突触强度改变的形式分布于大脑中，在记忆形成的过程中，神经元结构进行快 速的重构，神经元间会以快速的协同放电来加强相关神经元之间的连接，而这种 连接是广泛存在于大脑，包括纹状体、杏仁核、前额叶、小脑和内侧颞叶等，并 非集中于某个区域，但不同的解剖区域储存的记忆的类型是不同的，比如前额叶 脑区与工作记忆有关，海马与空间记忆高度相关等 [6] 。
神经可塑性在行为方面主要体现为条件反射上，这是关联性学习，由于在记 忆提取时会激活形成该记忆的相关连接和脑区 [7] ，可以将条件反射视为通过学习 产生的记忆中的一种。经典条件反射指将正常不引起反应的条件刺激和会引起某 种反应的非条件刺激（比如食物（非条件刺激）对于分泌唾液）在时序上联系起 来。其他还有操作式条件反射（将一种动作与有意义刺激联系起来）、评价性条 件反射 [8] （当一条件刺激与另一积极或消极刺激反复联系起来，被试者对原刺激 的喜好发生改变）等类型。
功能可塑性和结构可塑性 功能可塑性体现在神经系统功能重组的过程中，功能重组指神经系统损伤后， 有一定能力去进行结构改变和功能代偿，进而代替或部分代替受损区域原有功能 [9] 。虽然发育成熟的神经细胞不具备增殖和分裂能力，但神经元会持续具有形成 新的突触连接和修饰自身显微形态的能力。按照损伤发生的部位，可以将功能可 塑性划分为中枢神经系统功能可塑性和脊髓功能可塑性。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
