<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>非正式学术文章 on DeathSprout</title>
    <link>https://deathsprout.gitee.io/categories/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%96%87%E7%AB%A0/</link>
    <description>Recent content in 非正式学术文章 on DeathSprout</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 25 Jun 2021 20:54:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://deathsprout.gitee.io/categories/%E9%9D%9E%E6%AD%A3%E5%BC%8F%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E6%96%87%E7%AB%A0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>神经可塑性</title>
      <link>https://deathsprout.gitee.io/p/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Jun 2021 20:54:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://deathsprout.gitee.io/p/%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%8F%AF%E5%A1%91%E6%80%A7/</guid>
      <description>关键字：神经可塑性，认知可塑性，功能可塑性，突触可塑性，短时突触可塑性， LTP，稳态可塑性
神经科学领域，可变性或可修饰性被称为可塑性（Plasticity），可塑性是神经 系统的重要特性，很少用于生命科学的其他领域。神经可塑性的表现形式涉及多 个层次，也涉及多种多样的影响因素，可以说神经可塑性的内涵非常广泛，从宏 观上遵循特定模式形成的行为逻辑，到微观上分子作用导致的结构变化等等 [1]。简要的说，神经可塑性是包括了神经组合形式改变、神经活动方式变化、神经发 育演化、神经损伤修复等一系列体现了生物体神经系统的适应性的自然属性。
神经可塑性就物理尺度上可以分成三个层次，宏观层次、细胞层次（介观层 次）、分子层次（微观层次）。宏观层次上就影响对象还可以分成:涉及特定脑区， 影响个体生物信息加工和行为逻辑的认知可塑性;涉及非特定脑区，脑损伤后引 起功能重组的功能可塑性;以及功能重组过程中结构改变表现出的结构可塑性。 细胞层次上，神经可塑性的主要表现形式是突触可塑性，具体又可划分为突触传 递的可塑性（易化、压抑、PTP、长时程增强（Long-term potentiation（LTP））、 长时程抑制（Long-term depression（LTD）、PHP、突触缩放等等）和突触再可塑 性（描述可塑性的可塑性）。分子层次主要指神经可塑性的分子机制，大体包括 参与突触可塑性的蛋白分子和离子、形成神经可塑性的信号通路、控制神经系统 发育的遗传物质。
宏观水平上的神经可塑性 认知可塑性 对认知可塑性的概念向前追溯，甚至可以追溯到亚里士多德在《论灵魂》中 的蜡块说，随着科技的进步，人们也意识到神经是认知活动的主要载体，但在 Hebb 提出神经学习理论之前，这些认知更多的是没有理论框架的猜想和纯粹事 实[2]。Hebb 在他的书《行为的组织》中，提出现在称为赫布定律的假设:“当神 经元A 的轴突与神经元B 很近并重复持续的参与了对B 的兴奋时，这两个神经元 或其中一个便会发生某些生长过程或代谢变化，致使A使B兴奋的效能增强了。” [3] 在后来，有相当多的研究从分子和细胞层面证明了这一假设的正确性 [4]，Markram 在赫布理论的基础上，提出了“脉冲时间依赖可塑性（STDP）”的理论， 通过神经元激发的时间顺序来影响神经元之间的联系的强弱，即突触对时间信号 具有敏感性，时间仅在数十毫秒内，正相关的突触后放电会引起突触联系增强， 负相关则相反 [5] 。
根据赫布理论和后续的大量研究，对脑的记忆、知觉等功能的认识逐渐丰富。 就记忆形成方面来说，记忆是外界刺激对神经元集合作用的结果，以神经元集合 间突触强度改变的形式分布于大脑中，在记忆形成的过程中，神经元结构进行快 速的重构，神经元间会以快速的协同放电来加强相关神经元之间的连接，而这种 连接是广泛存在于大脑，包括纹状体、杏仁核、前额叶、小脑和内侧颞叶等，并 非集中于某个区域，但不同的解剖区域储存的记忆的类型是不同的，比如前额叶 脑区与工作记忆有关，海马与空间记忆高度相关等 [6] 。
神经可塑性在行为方面主要体现为条件反射上，这是关联性学习，由于在记 忆提取时会激活形成该记忆的相关连接和脑区 [7] ，可以将条件反射视为通过学习 产生的记忆中的一种。经典条件反射指将正常不引起反应的条件刺激和会引起某 种反应的非条件刺激（比如食物（非条件刺激）对于分泌唾液）在时序上联系起 来。其他还有操作式条件反射（将一种动作与有意义刺激联系起来）、评价性条 件反射 [8] （当一条件刺激与另一积极或消极刺激反复联系起来，被试者对原刺激 的喜好发生改变）等类型。
功能可塑性和结构可塑性 功能可塑性体现在神经系统功能重组的过程中，功能重组指神经系统损伤后， 有一定能力去进行结构改变和功能代偿，进而代替或部分代替受损区域原有功能 [9] 。虽然发育成熟的神经细胞不具备增殖和分裂能力，但神经元会持续具有形成 新的突触连接和修饰自身显微形态的能力。按照损伤发生的部位，可以将功能可 塑性划分为中枢神经系统功能可塑性和脊髓功能可塑性。
相对于中枢神经系统，脊髓的功能可塑性单一且较弱，主要表现为不完全损 伤后出芽，主要包括再生性出芽（regenerating sprouting，轴突受损的神经元存活， 近侧段长出新芽）、侧枝出芽（lateral sprouting，整个神经元死亡，附近未受伤神 经元从侧枝上长出新芽）、代偿性出芽（compensatory sprouting，发育中神经元轴 突部分侧枝死亡，正常侧枝发出新芽），而完全性损伤后运动功能的恢复机制尚 不明确 [10] 。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cas Protein</title>
      <link>https://deathsprout.gitee.io/p/cas-protein/</link>
      <pubDate>Sat, 15 May 2021 22:38:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://deathsprout.gitee.io/p/cas-protein/</guid>
      <description>同样发表在知乎上
为什么写这篇文章？ 这是我在为完成《蛋白质工程》课程展示任务过程中写的，选题自然是cas蛋白，我发现在网络和各类博客上反而很难找到cas9蛋白的具体内容，它被介绍CRISPR-Cas的文章淹没了，在读了十几篇文献后，用latex写了笔记。鉴于关于CRISPR-Cas的内容随处可见，完全可以去看产品手册或者其他什么，这篇文章中删去了与Cas蛋白无直接关系的大量内容。
Cas蛋白简介 Cas是CRISPR相关蛋白的简称， 簇状规则间隔的短回文重复序列（CRISPR）和相关蛋白（Cas）构成CRISPR–Cas系统1，是许多细菌和大多数古细菌中存在的抗噬菌体免疫系统。 近年来，CRISPR–Cas系统已发展成为可靠而强大的基因组编辑工具。
 CRISPR系统的三大类和十个子类的关系  上图1表示有三大类的CRISPR系统（I、II、III），而又可以细分为十个子类，可以看出在CRISPR系统中含有很多种类的Cas蛋白，Cas1到Cas10以及如Cas8a1、Cas12a、Cas13a等比较稀少的类型。2
第2类CRISPR-Cas系统的特征是由单一、大、多结构域的蛋白质组成复合体发挥作用，一些2类效应蛋白，如Cas9,已经成功地用于基因组工程。3
 基于不同的效应蛋白家族,CRISPR II类系统又可细分为3类、9亚型 
 不同种类的Cas蛋白数量分布  上图3则是CasPDB数据库统计的在不同种类的菌体中所含的Cas蛋白数量分布，在统计的所有 Cas 蛋白中，Cas1占20.11% ，cas2占17.46% ，Cas3、 Cas5和 Cas6占10% 以上。其余的较少，最著名的Cas9蛋白则在所有Cas蛋白中占2.59%，本文也将重点讨论Cas9蛋白。
Cas9蛋白结构 Cas9蛋白立体结构   SpCas9 -ABE8e 结构, 是使用PyMOL将从PDB数据库中获取的Cas9结构简单的可视化后的图像。4
  3.2 A分辨率下的SpCas9-ABE8e复合物的冷冻电镜建模结构, SpCas9-ABE8e 冷冻电镜结构：SpCas9灰色显示； sgRNA紫色； 靶链DNA蓝绿色； 非靶链DNA蓝色； TadA-8e二聚体红色和粉红色显示。 Cas9 N端与TadA-8e C端之间的直线距离显示为橙色虚线。
Cas9蛋白结构域   Cas9蛋白结构域分为REC结构域、Ruvc结构域、HNH结构域、PI结构域,图6还特地将富含精氨酸的alpha螺旋用紫色标示出来。其中REC结构域可以分为REC1-A、REC2、REC1-B、REC3，作用是连接其他结构域。Ruvc结构域分为三个结构域，彼此之间并不靠近。
  a是靶链DNA和sgRNA结合示意图。b是sgRNA-靶链DNA连接的正交视图。c是Cas9–sgRNA–DNA复合体的前视图和后视图。 在上图7中，RNA均为橙色，靶链DNA为浅蓝色，非靶链DNA为黑色。 非靶链中的5&#39;-NGG-3&amp;rsquo;PAM三核苷酸以黄色突出显示。图中蛋白质上不同的颜色显示了不同的结构域。5
Cas9蛋白功能及作用机制 Cas9蛋白在CRISPR-Cas系统中的功能 上图8显示的是Type II 系统的作用过程。3 首先是依靠Cas1、2复合体将原间隔序列的片段制作成间隔序列整合进CRISPR序列中，形成对外源DNA的记忆，然后在接下来的免疫中，间隔序列就能快速产生原间隔序列片段，这些序列片段与Cas9一起靶向地切除在细菌内的外源DNA，PAM在这里参与防止自身免疫疾病的机制，保障不会切除自身DNA。
Cas9蛋白功能的机制 结合DNA并识别目标序列   上图是SpCas9寻找目标位点的步骤示意图，apo-Cas9 与DNA相互作用靠的是随机碰撞，结合后很快分开。在apo-Cas9 与sgRNA 结合后形成Cas9 RNP，使SpCas9发生形态和功能改变，允许目标通过沿双链DNA 的进行单向搜索约27个bp（非靶链DNA-3&amp;rsquo;至5&#39;），除非遇到PAM，否则就快速的与DNA分离。与 PAM 的稳定相互作用则促使互补底物上稳定R环的形成，从而激活 Cas9以进行 DNA 切割。6</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
